\chapter{Test bed I4.0 - Barman}
V tejto úvodnej kapitole sa zoznámime s \textit{test bedom}, či už z konštrukčnej, hardvérovej alebo softvérovej stránky, aby sme vedeli určiť, čo máme k dispozícii a limity pri návrhu komunikačného rozhrania, či už pre procesnú bunku alebo výrobok. Všetko, čo bude v tejto kapitole spomenuté, mi bolo predané buď slovne, alebo som sa o tom dočítal z bakalárskych práci študentov, ktorí vytvárali procesné bunky. Ako som spomenul v úvode, celý návrh fungovania \textit{test bedu} je už navrhnutý podľa konceptu \textit{Industry 4.0}, mojou úlohou je implementovať komunikačné rozhrania pre výrobné bunky a výrobok tak, aby si výrobok riadil výrobu sám za seba. \\



\section{Test bed}
Cieľom \textit{test bedu} s názvom \textit{Barman} je prakticky demonštrovať a testovať rôzne prístupy ku konceptu \textit{Industry 4.0}. Jedná sa o mini továreň, ktorej úlohou je pripravovať nápoje na základe plne voliteľných objednávok zákazníka z nadradeného \textit{ERP} systému. \textit{Test bed} je navrhnutý podľa konceptu \textit{Industry 4.0} ako maximálne modulárny. Skladá sa z produktov, čo predstavuje pohár, a každý element výroby, ktorý sa podieľa na zhotovení produktu sa nazýva bunka. Názov bunka vychádza z toho, že dané zariadenie vykonáva len jednu činnosť pre rôzne vstupné parametre a disponuje vlastným riadiacim systémom. Takáto štruktúra nám umožňuje vytvárať vysoko škálovateľné produkty. Jedna bunka predstavuje \textit{CPPS}, v preklade kyberfyzikálny produkčný systém. Prepojenie niekoľkých \textit{CPPS} vytvára takzvaný \textit{kompozitný systém}. Tento formát ponúka jednoduchú rozšíriteľnosť a ľahkú výmenu jednotlivých autonómnych buniek. Stačí iba bunky vymeniť na svojich pozíciách, alebo nahradiť bunku s bunkou, ktorá spĺňa inú funkciu. To v praxi znamená drastickú redukciu času a práce potrebných k prestavbe továrne pri zmene požiadaviek na výrobu. Tieto bunky sú popísané podrobnejšie nižšie.



\section{Konštrukcia}
Celú mini továreň predstavuje stôl zhotovený z hliníkových rámov o rozmere 2x1x1 m. Nachádzajú sa tu dve podlažia. Horná plocha slúži na umiestnenie štyroch menších výrobných buniek na presne vyznačené miesta. Medzi týmito bunkami sa nachádza transportná bunka s dopravníkom. Ďalej sú tu umiestnené stop tlačítka na krajoch stola. Pod touto hlavnou plochou sa nachádza druhá plocha, ktorá obsahuje podporujúce zariadenia ako sieťové prvky, hlavný rozvádzač a iné podporné zariadenia, ktoré by obsahovala normálna továreň. Väčšia bunka, ktorá má vlastnú konštrukciu sa nachádza za týmto stolom a je pevne prichytená k stolu. %Ďalej sa tu nachádzajú odkladné miesta kde sa budú ukladať poháre počas výroby v prípade ak ich nasledujúca destinácia je obsadená. Týmto sa prejde zdržovaniu výroby ďalších nápojov prípadne \textit{deadlocku}, kde by sa chceli dva poháre premiestniť na vzájomnú pozíciu.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/barman/barman-complex.jpg}
	\end{center}
	\caption{Test bed \textit{Barman} \cite{bunkaSodovac}.}
\end{figure}

\subsection{Konštrukcia procesných buniek}
Každá výrobná bunka je zhotovená z hliníkových rámov, menšie bunky, ktoré sú umiestnené na stole majú rozmer 330x330x500 mm a väčšia bunka umiestnená za stolom má rozmer 1600x760x330 mm. Každá bunka má niekoľko bezpečnostných prvkov a je opláštená plexisklom kvôli tomu, aby spĺňala požiadavky na bezpečnosť.


Jediný otvor je pre vstup poháru. V tomto vstupe sa nachádza podnos pre pohár spolu s \textit{RFID} čítačkou umiestnenou na spodnej strane s čítacím smerom hore. Táto čítačka je pripojená k \textit{Nano Pi}, na ktorom beží obslužná aplikácia pre túto čítačku. Táto aplikácia poskytuje informáciu o prítomnosti poháru a nespracované dáta v bytoch vyčítané z čipu bez formátu. Každá bunka má svoj elektrický rozvádzač, kde je privedený elektrický prívod a sieťový prívod. Ďalej sa tu nachádza riadiaci systém \textit{PLC} \textit{S7-1200}, ktorý riadi jednotlivé funkcie danej bunky. Taktiež tu je dotykový panel \textit{TP-700}, z ktorého je možné sledovať aktuálny stav bunky a procesné dáta alebo si môže operátor bunku prepnúť do ručného ovládania.






Všetky poháre disponujú \textit{RFID} čipom pripevneným na spodnej časti. Niektoré bunky majú mechanizmus, pomocou ktorého si pohár zo vstupu vyberajú a premiestňujú v rámci nej na miesto, kde aplikujú danú operáciu, čiže pohár stratí kontakt s \textit{RFID} čítačkou.


Na nasledujúcom obrázku je zobrazená bloková schéma zariadení s naznačeným tokom dát a použitými komunikačnými protokolmi.
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/barman/cellhw-diagram.jpg}
	\end{center}
	\caption{Bloková schéma zariadení v jednej procesnej bunke.}
\end{figure}

\section{Sieť a riadiaci program}
Všetky bunky sa nachádzajú v jednej lokálnej sieti a zariadenia majú dopredu určené a nastavené \textit{IP} adresy. V rámci jednej bunky sú do siete pripojené \textit{PLC}, ktoré riadi výrobný proces v bunke, dotyková obrazovka, ktorá slúži na sledovanie aktuálneho stavu bunky a procesných dát. Ako posledné je tu \textit{Nano Pi}, na ktorom beží obslužná aplikácia pre \textit{RFID} čítačku.


Riadiaci program je napísaný podľa štandardu \textit{S88}. Využíva hlavne členenie programu podľa fyzického modelu. \textit{PLC} komunikuje s dotykovou obrazovkou pomocou \textit{S7} protokolu, keďže sa jedná o zariadenia od spoločnosti \textit{Siemens}.

\newpage





\section{Popis jednotlivých procesných buniek}

Barman disponuje nasledovnými bunkami:
\begin{itemize}
	\item Sklad pohárov
	\item Sklad alkoholu
	%\item Sklad nealka
	\item Drvič ľadu
	\item Sódovač
	\item Shaker
	\item Transport - robotické rameno \textit{SCARA}
\end{itemize}



\subsection{Sklad pohárov}
Sklad pohárov má za úlohu vydávať poháre a nahrávať receptúru do \textit{RFID} čipu na základe objednávok z nadradeného systému. Taktiež prijíma použité poháre. Nachádza sa na stole a pohár stráca kontakt s čítačkou pri manipulácii v rámci bunky. \\

\noindent
Vo všeobecnosti ponúka službu: \texttt{Výdaj}, \texttt{Príjem}. Dokáže manipulovať s jedným pohárom naraz.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-glass.jpg}
	\end{center}
	\caption{Procesná bunka - \texttt{Sklad pohárov} \cite{bunkaSklenicky}.}
\end{figure}



\subsection{Sklad alkoholu}
Táto bunka má za úlohu skladovať a dávkovať alkoholické nápoje a sirupy. Je najväčšia zo všetkých a je umiestnená zo zadnej časti stolu. Pohár stráca kontakt s čítačkou pri manipulácii v rámci bunky. \\

\noindent
Ponúka akciu \texttt{Nalej} a ako parameter tejto funkcie sú informácie o množstve a produkte, ktoré má byť naliate.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-warehouse.jpg}
	\end{center}
	\caption{Procesná bunka - \texttt{Sklad alkoholu} \cite{bunkaAlkohol}.}
\end{figure}


\newpage





\subsection{Drvič ľadu}
Táto bunka skladuje kocky ľadu, ktoré následne dávkuje vo forme ľadovej triešti. V tejto bunke pohár nestráca kontakt s čítačkou. \\

\noindent
Ponúka akciu \texttt{Pridaj ľad} a ako parameter tejto funkcie sa udáva množstvo ľadu v gramoch.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-ice-crusher.jpg}
	\end{center}
	\caption{Procesná bunka - \texttt{Drvič ľadu} \cite{bunkaDrvic}.}
\end{figure}

\newpage





\subsection{Sódovač}
Táto bunka vyrába sódu, pomocou stlačeného \ce{CO2} v tlakovej nádobe. V tejto bunke pohár nestráca kontakt s čítačkou. \\

\noindent
Ponúka akciu \texttt{Pridaj sódu} a ako parameter tejto funkcie sa udáva množstvo sódy v decilitroch.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-soda.jpg}
	\end{center}
	\caption{Procesná bunka - \texttt{Sódovač} \cite{bunkaSodovac}.}
\end{figure}

\newpage





\subsection{Shaker}
Shaker slúži na premiešanie nápoju v pohári. V tejto bunke stratí čítačka kontakt s \textit{RFID} čipom umiestneným na spodnej strane poháru. \\

\noindent
Ponúka akciu \texttt{Miešaj} a ako parameter tejto funkcie je čas miešania.
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-shaker.jpg}
	\end{center}
	\caption{Procesná bunka - \texttt{Shaker} \cite{bunkaShaker}.}
\end{figure}

\newpage





\subsection{Robotické rameno \textit{SCARA}}
Táto bunka sa skladá z dvoch častí a to z robotického ramena \textit{SCARA}, ktoré slúži na presúvanie produktov medzi bunkami a z dopravníka, ktorý slúži na výdaj vyrobených nápojov a príjem prázdnych pohárov. \\

Robot ponúka akciu \texttt{Transport} a ako vstupné parametre má bod, z ktorého má vyzdvihnúť pohár a bod, kde ho má položiť. V rámci \textit{test bedu} sú už pozície pre pohár presne určené a robot ich má pevne označené a naučené. Keďže majú bunky umiestnené na stole otvor pre pohár na rovnakom mieste, vieme ich zamieňať medzi sebou.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{obrazky/barman/cell-conveyor-and-scara.jpg}
	\end{center}
	\caption{Transportná bunka - \texttt{Robotické rameno \textit{SCARA}} \cite{bunkaTransport}.}
\end{figure}



\section{Proces výroby nápoja} \label{poziadavky}
Celá výroba začína v sklade pohárov, kde z nadradeného systému príde objednávka a nahrá do \textit{RFID} čipu objednanú receptúru. V tejto pamäti budú uložené dáta nielen o receptúre, ale aj o stave v akom sa výrobok nachádza. Tým pádom celá výroba nebude závisieť na centralizovanom systéme, kde bude uložený stav každého výrobku, ale každý výrobok bude mať uložené údaje o jeho stave v sebe. Komunikačný modul výrobku bude aktívny len v prípade, keď sa pohár bude nachádzať na \textit{RFID} čítačke. Vtedy sa vyčítajú dáta a komunikačný modul výrobku na základe týchto dát bude riadiť výrobu ďalej. Ďalší požiadavok je, aby modul produktu vedel v rámci lokálnej siete vyhľadať dostupné bunky podľa nejakých kategórii a následne s nimi komunikoval. Najlepšie by bolo, aby tento zoznam buniek nebol centralizovaný, teda aby výroba nezáležala na správnej funkcii jedného systému. Po nájdení správnej bunky si výrobok zistí, či mu je schopná bunka splniť požiadavok. Ak áno, tak si rezervuje u nej službu a čaká na to, kým príde na rad. Keď príde na rad, dohodne si transport a po príchode na správne miesto si výrobok spustí danú službu. Po dokončení sa tieto kroky opakujú až pokiaľ nebude výrobok hotový. Výrobok bude predstavovať klientskú aplikáciu, ktorá bude komunikovať s bunkami vo výrobe (servery). Nadradený systém vie meniť poradie objednávok tak, aby sa vykonávali čo najefektívnejšie. Ďalej by sa mal tento pohár vedieť pohybovať medzi výrobnými bunkami, ktoré budú spracovávať jeho požiadavky a nakoniec sa pohár predá zákazníkovi pomocou robotického ramena na dopravník. Na nasledujúcom obrázku môžeme vidieť blokovú schému rozloženia buniek v \textit{test bede} \cite{I40BarmanTestBed}.

%Výrobok začne svoju cestu v sklade pohárov, kde z riadiaceho systému výroby príde požiadavka na výrobu a do \textit{RFID} čipu, ktorý je umiestnený na dne každého pohára z vonkajšej strany, sa nahrá receptúra určená k výrobe. 
%Úlohou výrobku bude ďalej z nahratej procedúry receptúry určiť najefektívnejšie využitie prostriedkov z časového hľadiska nato, aby sa dostal produkt do finálnej podoby. Medzi hlavné funkcie patrí dohodnutie si transportu medzi výrobnými bunkami, v našom prípade to je \textit{SCARA} manipulátor. Všeobecne budú transportné bunky vedieť premiestňovať výrobok v rámci jednej haly alebo medzi halami jedného závodu. Tento servis bude definovaný všeobecne, aby daný transportný prostriedok dostal potrebné informácie na začiatok a cieľ cesty. Ďalej budú k dispozícii ďalšie informácie, napr. o maximálnej hmotnosti a rozmeroch, ktorú dokáže dopravný prostriedok preniesť, ukazateľ efektívnosti (z hľadiska spotreby pohonných prostriedkov a času), aby si daný výrobok vybral vždy tu najlepšiu možnosť.

%Ďalej si výrobok bude objednávať služby vo výrobných bunkách. Výrobná bunka bude prijímať objednávky od viacerých produktov naraz a bude uprednostňovať objednávky na základe druhu výroby, aby napríklad neprebiehalo čistenie technológie často. V prípade, že produkt zistí, že je na rade, zabezpečí si transport a dostaví sa na miesto. Po uskutočnení služby si objedná ďalšiu službu a ak bude na rade objedná si transport k novej procesnej bunke.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/barman/barman-diagram.jpg}
	\end{center}
	\caption{Bloková schéma rozloženia procesných buniek.}
\end{figure}


V rámci \textit{test bedu} sa počíta s náhodným množstvom a príchodom objednávok. Viacero produktov môže byť obsluhovaných naraz a v rôznom poradí. Niektoré receptúry budú mať určené presné poradie úkonov, a niektoré úkony sa budú môcť vykonávať v ľubovolnom poradí. Keďže ide len o \textit{test bed}, každý typ bunky je vytvorený len raz, ale v reálnej továrni by bolo viacej buniek, ktoré by vykonávali tu istú činnosť. Tak isto by tu mohlo byť viac typov buniek, ktoré ponúkajú iné služby.



\section{Všeobecné zhrnutie}
Všetky procesné bunky vlastne ponúkajú nejakú službu, alebo viac služieb, a tieto služby sú parametrizovateľné. Na základe tohto zistenia môžem určiť jednotné rozhranie pre spúšťanie služby pohárom. 

Keďže bunky majú napísaný program podľa štandardu \textit{S88}, jednotlivé služby sú naprogramované ako fázy, ktoré ďalej ovládajú riadiace moduly a tie sú prepojené s fyzickými vstupmi a výstupmi. Tieto fáze majú automatické a manuálne riadenie. V automatickom riadení riadi fázu nadradený systém. V našom prípade to je produkt. V ďalších kapitolách bude rozobrané ako by takáto komunikácia mohla prebiehať. \\

\noindent
Ďalej si môžeme bunky rozdeliť do skupín podľa typu služby, ktoré ponúkajú:

\begin{itemize}
	\item Transportné - vyznačujú sa tým, že presúvajú produkty
	\item Skladovacie - vyznačujú sa poskytnutím materiálu
	\item Výrobné - vyznačujú sa aplikovaním nejakého výrobného procesu
	%\item Údržbové - sa vyznačujú poskytovaním servisu
\end{itemize}



\section{Požiadavky na distribuované riadenie}
Na nasledujúcom obrázku môžeme vidieť rozdiel medzi centralizovaným, decentralizovaným a distribuovaným riadením. Hlavným rozdielom je, ako a kde sa vykonávajú rozhodnutia, a ako sa zdieľajú informácie medzi riadiacimi systémami. V centralizovanom riadení sú všetky prvky výroby ovládané z jedného miesta a pri decentralizovanom riadení sa hlavné riadenie rozdelí na menšie časti, čo sú vlastne menšie centralizované riadenia prepojené medzi sebou. V distribuovanom riadení vie komunikovať každý element výroby s každým. Rozhodovanie je posunuté od riadenia jedným nadriadeným systémom smerom ku komponentom produkčného systému ako sú stroje, produkty a iné, čiže môžu robiť vlastné rozhodnutia bez nadradeného systému. Rozhodovanie a ovládanie procesu je vykonávané autonómne a paralelne, v každom jednom subsystéme, ktoré spolu navzájom komunikujú cez sieť. Ako bolo spomenuté pri \textit{Industry 4.0}, jednotlivé komponenty potrebujú mať možnosť spracovávať informácie a vykonávať operácie na základe vlastného rozhodnutia, čiže musia byť autonómne. A samozrejme, všetky komponenty musia so sebou vedieť komunikovať a vymieňať si medzi sebou informácie, na základe ktorých sa budú rozhodovať. Distribuované riadenie je dobré pre dynamicky meniace sa prostredia, kde treba na tieto zmeny reagovať rýchlo. Okrem toho tiež distribuovaná štruktúra propaguje ďalšie prospešné vlastnosti a ponúka možnosť seba konfigurácie, pohotovosti a adaptácie v reálnom čase na neočakávané udalosti, ako sú návaly objednávok alebo výpadok stroja.

Hlavnou nevýhodou decentralizovaných systémov je zložitá koordinácia jednotlivých komponentov vo výrobe, lebo každý sa snaží dosiahnuť svoj cieľ \cite{Decentralization} \cite{controlTypes}.


\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/barman/typy-riadeni.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Rozdiel medzi typmi riadenia výroby \cite{controlTypes}.}
\end{figure}